# Programmation Orientée Objet

## Introduction

La POO est bien plus qu'un simple paradigme de programmation : il s'agit surtout d'une méthode de conception centrée sur les objets et qui possède bien des avantages. Voici ce qu'en dit Gérard Swinnen dans son livre _Apprendre à programmer avec Python 3_ : 

> Les classes sont les principaux outils de la programmation orientée objet (Object Oriented Programming ou OOP). Ce type de programmation permet de structurer les logiciels complexes en les organisant comme des ensembles d’objets qui interagissent, entre eux et avec le monde extérieur.
>
> Le premier bénéfice de cette approche de la programmation réside dans le fait que les différents objets utilisés peuvent être construits indépendamment les uns des autres (par exemple par des programmeurs différents) sans qu’il n’y ait de risque d’interférence. Ce résultat est obtenu grâce au concept d’encapsulation : la fonctionnalité interne de l’objet et les variables qu’il utilise pour effectuer son travail, sont en quelque sorte « enfermées » dans l’objet. Les autres objets et le monde extérieur ne peuvent y avoir accès qu’à travers des procédures bien définies : l’interface de l’objet.
>
> En particulier, l’utilisation de classes dans vos programmes va vous permettre – entre autres avantages – d’éviter au maximum l’emploi de variables globales. Vous devez savoir en effet que l’utilisation de variables globales comporte des risques, d’autant plus importants que les programmes sont volumineux, parce qu’il est toujours possible que de telles variables soient modifiées, ou même redéfinies, n’importe où dans le corps du programme (ce risque s’aggrave particulièrement si plusieurs programmeurs différents travaillent sur un même logiciel).

## La POO basique

Avant de voir la construction d'un premier objet, faisons le point sur quelques termes de vocabulaire :

- l'**objet** désigne à la fois le type et l'instance : on parle d'_objet liste_ pour le type `list` et la liste `[1, 2, 3]` est aussi un objet. Souvent il n'y aura aucune ambiguïté ; dans le cas contraire nous parlerons plutôt de classe et d'instance ;
- la **classe** est la définition d'un nouveau type d'objet ;
- l'**instance** est le résultat de la création d'un nouvel objet à partir d'une classe

### Première `class`, premier objet

En Python, la définition d'une classe se fait par le mot-clé `class` suivi du nom de la classe, comme ceci :

```python
class Bidon:
    """Une classe qui ne fait pas grand chose"""
    pass
```

Et la création d'une instance se fait par appel à la classe, comme s'il s'agissait d'une fonction, comme ceci :

```python
rien = Bidon()
```

Et nous pouvons vérifier que `rien` est de type `Bidon` :

```python
>>> type(rien)
__main__.Bidon

>>> print(rien)
<__main__.Bidon object at 0x0000025485C9B190>
```

Mais un objet bidon n'est pas très utile. Voyons comment créer un objet `Personnage` (celui qui pourrait combattre dans un jeu vidéo) possédant des caractéristiques et pouvant effectuer des actions.

Commençons par créer une nouvelle classe :

```Python
class Personnage:
    """Modélise un personnage du jeu Combat Pour de Faux"""
```

### Attributs d'instance et constructeur

Lors de la création d'un objet (informatique au sens POO), se pose la question de ce que nous voulons (devons) modéliser de notre objet (au sens du monde réel, du problème) dans le contexte du problème à résoudre. 

Notre personnage de jeu va avoir un nom, probablement des points de vie (PV en abrégé). Et pour l'instant ce sera tout : notre jeu est très basique. Les _PV_ pouvant varier, il nous faudra mémoriser deux valeurs : les _PV_ maximum et les _PV_ actuels. En résumé, nous avons trois caractéristiques à modéliser pour notre personnage de jeu :

- nom
- points de vie maximum
- points de vie actuels

Ces caractéristiques se traduisent par des **attributs d'instance** c'est-à-dire des attributs que chaque instance de la classe `Personnage` aura avec des valeurs propres. Créons un premier personnage et donnons lui les trois attributs cités :

```python
>>> merlin = Personnage()
>>> merlin.nom = 'Merlin'
>>> merlin.pv_max = 80
>>> merlin.pv = 80
```

Constatons que la création d'un attribut `nom` pour `merlin` se fait :

- par simple affectation, comme pour une variable ; on parle d'ailleurs aussi de **variables d'instance**
- par la notation _pointée_ déjà rencontrée : par exemple lorsque nous ajoutons un élément à un objet `list` (`ma_liste.append(1)`)

Toutefois, il faut reconnaitre que cette création en deux étapes n'est guère commode et il serait plus simple de pouvoir créer les attributs avec leurs valeurs respectives à la création de l'instance. Ce sera le rôle du **constructeur** qui est une fonction définit dans la classe (on parle de méthode) portant en Python le nom très particulier `__init__` : double _underscore_ (le caractère souligné `_`) suivi de _init_ puis de nouveau le double _underscore_.

Cette _fonction_ accepte des paramètres qui seront les valeurs à donner aux attributs à la création de l'objet ; le premier paramètre est particulier : ce sera **toujours** le mot-clé `self`.

Voici une nouvelle définition de `Personnage` :

```python
class Personnage:
    """Modélise un personnage du jeu Combat Pour de Faux"""
    
    def __init__(self, nom, pv_max):
        self.nom = nom
        self.pv_max = pv_max
        self.pv = pv_max
```

La création de personnages est plus aisée :

```python
>>> merlin = Personnage('Merlin', 80)
>>> arthur = Personnage('Arthur', 120)
```

#### `self`

Ce petit mot-clé perturbe pas mal les débutants en général. Le temps de s'habituer, il faut simplement se rappeler qu'il sera toujours le premier paramètre des méthodes d'instance et qu'il viendra préfixer chaque appel à un attribut ou une méthode d'instance.

Notons que l'appel _à la mode_ objet :

```python
ma_liste.append(element)
```

Peut se faire à la mode _fonction impérative_ :

```python
list.append(ma_liste, element)
```

Ce qui éclaire sur le premier paramètre de la _fonction_ `list.append`.


### Méthodes d'instance

Une **méthode** c'est ce qui permet à une instance de réaliser des actions. Techniquement se sont des fonctions définies dans le corps de la classe, et qui prend toujours au moins un premier paramètre qui est `self`.

Certaines méthodes sont particulières, leurs noms commencent par un double _undescore_ (le caractère `_`). On a vu une première de ces méthodes : le constructeur `__init__`.

Définissons notre deuxième méthode pour la classe `Personnage` : `ko` qui retourne `True` si et seulement si les points de vie de notre personnage est à 0.

```python
class Personnage:
    """Modélise un personnage du jeu Combat Pour de Faux"""
    
    def __init__(self, nom, pv_max):
        self.nom = nom
        self.pv_max = pv_max
        self.pv = pv_max
        
    def ko(self):
        return self.pv == 0
```

Utilisation :

```python
>>> merlin = Personnage('Merlin', 80)
>>> merlin.pv -= 30
>>> merlin.ko()
False
>>> merlin.pv -= 50
>>> merlin.ko()
True
```

Certaines méthodes permettent de modifier des valeurs d'attributs. Voici un exemple :

```python
def soigner(self, qte_soin):
    self.pv += qte_soin
```

La méthode `soigner` modifie la valeur de la variable d'instance `pv` en y ajoutant un montant. Nous verrons dans le prochain chapitre comment la POO encourage à n'exposer que des méthodes vers l'extérieur (on parle d'**interface**) en masquant les attributs.

